_3\. 格里高利一世当选教皇。他的过去 瘟疫游行。大天使圣米迦勒在哈德良墓前显灵的传说。

佩拉纠死后，神职人员和人民一致推举格里高利一世为教皇，他在最伟大的教皇中成为了不朽的人物。他出身于古老的安尼西亚家族，在帝国末期，安尼西亚家族胜过罗马所有其他王朝。他的祖父是教皇菲利克斯，父亲叫戈尔迪亚努斯，母亲西尔维娅在阿汶丁山圣萨巴旁边拥有一座宫殿：他的父女塔尔西拉和埃米莉安娜也是圣洁的处女，而三妹戈尔迪亚娜却宁愿生活在尘世中。格列高里成长于最可怕的时代，伦巴第人征服了他的祖国，出现在罗马城前，用野蛮的破坏摧毁了拉丁文化的最后残余。他年轻时注定要从事文职工作，在罗马接受了所有的修辞学和辩证法教育，在罗马，他很难从狄奥多里克曾经培养的学校中受益。他担任过市政官，这个职位还没有被取消。但在当时，一个高贵的罗马人在国家中能取得什么成就，他在共和国中的荣誉能上升到什么水平？向安尼西亚人后裔招手的最高目标只能是主教的宝座。格列高里被罗马的政治环境所击退，他像卡西奥多鲁斯一样，穿上了修道士的长袍；这个 "习惯于穿着闪烁着宝石光芒的丝绸长袍在城市中行走的人，却以卑微的习惯奉献给了主的服务"。我们听说他用自己的财产创建了修道院；他在西西里岛建造了六座修道院，这证明他的家族在那里拥有丰厚的财产。佩拉吉乌斯让他担任君士坦丁堡的执事和圣座大使，最后整个罗马一致推选他为教皇。

没有人比这座城市最受尊敬、最乐善好施的市民，也就是前任省长更适合领导处于如此巨大困境中的教会了。但这位被选中的人却试图逃避这一崇高的使命；他写信给他的朋友毛里求斯皇帝，请求他不要确认自己的当选。这些信件被该市的市长日耳曼努斯截获，并与批准这次选举的紧急告诫进行了交换。在罗马教廷空缺期间，教会的行政管理权掌握在大主教、大主教和公证人的骁将手中；似乎只有格里高利一人获得了代理婚姻的权利。因为在他被祝圣之前，他下令组织为期三天的忏悔游行，恳求上天拯救瘟疫。当时瘟疫仍在肆虐；8 月 29 日，他在萨比纳教堂的忏悔布道中说，罗马人大量死亡，房屋空无一人。游行的组织方式如下：人们按照年龄和阶级分成七组，每组在一座教堂集合，从那里出发前往共同的目的地--圣玛丽大教堂（马焦雷）。神职人员与第六区的长老一起从圣科斯马和达米亚努斯出发；修道士与第四区的修道士一起从圣热尔瓦修斯和普罗塔修斯（圣维塔莱）出发；女修道院院长与第一区的所有修女和教区牧师一起从圣马塞里努斯和彼得出发；所有罗马儿童从科利乌斯河畔的圣约翰和保罗出发；修道士与第二区的所有修女和教区牧师一起从科利乌斯河畔的圣约翰和保罗出发。圣约翰和保罗与第二区的长老们在科伊里乌斯河上；圣斯蒂芬与第七区的长老们在科伊里乌斯河上；圣欧菲米亚的寡妇们与第五区的寡妇们在科伊里乌斯河上；最后，圣克莱门特的所有已婚妇女与第三区的长老们在科伊里乌斯河上。当这些由全体罗马人民组成的葬礼唱诗班在荒凉的城市废墟中行进时，他们的赞美诗震撼了整个天空，他们似乎是在埋葬古罗马本身，也是在庆祝那些即将到来的荒凉世纪的预兆。590 年的游行确实可以说是罗马中世纪的开端。

瘟疫伴随着这些游行；人们倒在地上死去；但超自然的异象安慰了礼赞和瘟疫。格里高利正准备随游行队伍前往圣彼得大教堂，当他走到桥上时，一幅天象展现在人们眼前。天使长米迦勒盘旋在哈德良的陵墓上空；他将一把燃烧的宝剑出鞘，以示瘟疫已经熄灭。早在十世纪，这个美丽的传说就赋予了这座陵墓圣天使城堡的名字。圣米迦勒天使城堡建于其上，年代不详，但最早可能建于八世纪。如今，圣米迦勒的铜像仍在这座世界上最杰出的陵墓上方展翅翱翔。

还有一些传说将瘟疫的停止归功于教皇在游行队伍中携带的圣母像。由使徒路加亲自绘制的七幅彩色圣母像中，有四幅在罗马展出；最古老的被认为是阿拉科利的圣母像。在那里，圣母像的银门上曾经描绘过瘟疫的传说。这幅作品属于十五世纪；后来在石板上绘制的一幅画描绘的是一支队伍正准备将圣像放在柩架上抬过城堡后面的桥。
